<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: blog | Héctor Palma Téllez]]></title>
  <link href="http://hector.palmatellez.cl/c/blog/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://hector.palmatellez.cl/"/>
  <updated>2013-04-23T02:41:13-03:00</updated>
  <id>http://hector.palmatellez.cl/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Héctor Palma Téllez]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Cambio de URL]]></title>
    <link href="http://hector.palmatellez.cl/blog/cambio-de-url/"/>
    <updated>2013-04-11T02:23:00-03:00</updated>
    <id>http://hector.palmatellez.cl/blog/cambio-de-url</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Originalmente este blog estaba en cualquier subdominio de <strong>tiuque.cl</strong>. Lo configuré así después de ver el tutorial de Octopress alojado en Heroku.
También en el principio la idea era usar el blog sólo para escribir de Octopress, pero eso es demasiado monotemático. Así que ahora está en <strong>hector.palmatellez.cl</strong> para que parezca que son pensamientos míos.</p>

<!--more-->


<p><img src="/images/settings-heroku.png"></p>

<h2>Detalles sobre el cambio de URL</h2>

<p>Cosas a tomar en cuenta a la hora de cambiar de URL un Octopress alojado en Heroku:</p>

<ul>
<li>Cambio desde las <strong>opciones de la app en Heroku</strong>. En la sección <em>Domains</em> hay que agregar el subdominio que escojamos.</li>
<li>Crear <a href="https://devcenter.heroku.com/articles/custom-domains" title="Documentación de Heroku explicando cambios en DNS para apuntar a Heroku">cambio en los DNS</a> de nuestro administrador del dominio. En mi caso, el hosting. Es fácil y rápido el cambio, pero no instantáneo. A mí me desesperó que fuera más de 6 horas. Obviamente, el sitio seguirá pudiendo ser visto desde <strong>[nombredelaapp].herokuapp.com</strong>.</li>
<li><strong>Disqus</strong> — es importante porque los comentarios dejan de funcionar cuando estás en el nuevo dominio, por lo que hay que ir nuevamente.</li>
</ul>


<h2>¿Y ahora qué viene?</h2>

<p>Ahora yo quiero tratar de escribir más. De cualquier cosa relacionada con lo que me tinque escribir.
Espero publicar cuestiones seguido acá, aunque no consiga tantos millones de visitas.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
