<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Un blog bacán usando Octopress]]></title>
  <link href="http://o.tiuque.cl/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://o.tiuque.cl/"/>
  <updated>2013-03-14T03:23:00-04:00</updated>
  <id>http://o.tiuque.cl/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Héctor Palma Téllez]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Octopress]]></title>
    <link href="http://o.tiuque.cl/aprendiendo/octopress/"/>
    <updated>2013-03-14T01:15:00-04:00</updated>
    <id>http://o.tiuque.cl/aprendiendo/octopress</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>Cachando cómo usar Octopress</h2>

<pre><code>Es bacán.
</code></pre>

<p>– <a href="http://twitter.com/Kyuumeitai" title="Twitter del Álex">Álex</a></p>

<p>Esa fue la primera opinión que escuché sobre Octopress, antes de eso ni cachaba que existía. Había <a href="http://ajipirijou.com/blog/ahora-usamos-jekyll" title="Artículo de @elJOjo cuando se pasó de WordPress a Jekyll">leído sobre Jekyll</a>, pero hasta ahí nomás entendía.</p>

<!-- more -->


<p>Le estoy haciendo modificaciones, para entender bien cómo es la estructura de los archivos que componen el resultado final, lo que viene después del <em>rake generate</em>.
Aparte de eso, <strong>tengo que aprender a escribir en <a href="http://daringfireball.net/projects/markdown/basics" title="Artículo sobre el Markdown">Markdown</a></strong>, menos mal que <a href="http://mouapp.com/">Mou</a> ayuda harto.</p>

<h2>Investigación (o <em>googleo</em> común)</h2>

<p>Resulta que me molesta un poquitín que no se pueda traducir todo de una, ya que, si se cree tan bacán, Octopress debería tener algo para moverse con la <a href="http://es.wikipedia.org/wiki/Internacionalizaci%C3%B3n_y_localizaci%C3%B3n" title="Artículo en Wikipedia donde se explica qué es la internacionalización">i18n</a>. <strong>¿Por qué no tendrá un .MO y un .PO?</strong> Con <a href="http://www.poedit.net/" title="Herramienta usada en traducción de plugins y themes de WordPress y otras cuestiones que vengan hechos para ser traducidos">Poedit</a> se podría arreglar todo bonito rápidamente. <a href="https://github.com/imathis/octopress/issues/451" title="Issue de un alemán que quiere traducir su instalación de Octopress">Hace 17 días</a> se dijo que no va a ir en una versión próxima, ASÍ QUE NO IMPORTA, TOTAL IGUAL SE PUEDE METER MANO A TODO Y ESPERAR QUE NO EXPLOTE.</p>

<h3>Cosas bacanes</h3>

<ul>
<li>Es <em>responsive</em> (¡Eeeeeeeh!).</li>
<li>Es fácil entender cómo funciona y qué crea al regenerarse con los últimos cambios aplicados.</li>
<li>Los <em>widgets</em> que trae son fáciles de activar y configurar.</li>
<li>Configurar el dominio no fue tan complejo, sólo tuve que usar <a href="http://www.heroku.com/" title="Hosting de aplicaciones muy bonito y simpático">Heroku</a>, creando la aplicación desde el Terminal, <a href="http://octopress.org/docs/deploying/heroku/">como te indican en la documentación</a> y en <a href="https://devcenter.heroku.com/articles/custom-domains">la documentación de Heroku</a> está la explicación para que el dominio apunte para allá y todo se vea profesionalmente bacán.</li>
</ul>


<h3>Cosas que le faltan (o <em>no bacanes</em>)</h3>

<ul>
<li>¿Podría tener una imagen destacada por cada post? No encontré que se abordara el tema en lo básico.</li>
<li>No me gustó que lo de los tags no viniera activado por defecto. Espero que no sea tan difícil de aplicar/configurar.</li>
<li>ESONOMÁS.</li>
</ul>


<h2>Cambios agregaos a la mala</h2>

<ul>
<li>Traducir detalles en <code>source/_layouts/post.html</code>. Con eso ahora dice «Comentarios», «Escrito por» y… otras cosas.</li>
<li>Crear el <code>twitter.html</code> en <code>asides</code> para insertar los últimos tuiteos.</li>
<li>Creación de <code>tags.html</code> en <code>source/_includes/post/</code> para llamar a los tags incluidos en el <code>.markdown</code> del post, aunque todavía no enlazan como las categorías. <strong>Falta esfuerzo</strong>.</li>
<li>En <code>source/_includes/custom/navigation.html</code> está el menú principal. Traduje los enlaces que habían y le agregué mi Twitter, porsiaca.</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
