<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: heroku | Héctor Palma Téllez]]></title>
  <link href="http://hector.palmatellez.cl/c/heroku/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://hector.palmatellez.cl/"/>
  <updated>2016-01-20T17:07:58-03:00</updated>
  <id>http://hector.palmatellez.cl/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Héctor Palma Téllez]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Solucionando error H14 en Heroku]]></title>
    <link href="http://hector.palmatellez.cl/heroku/solucionando-error-h14-en-heroku/"/>
    <updated>2013-05-03T09:21:00-04:00</updated>
    <id>http://hector.palmatellez.cl/heroku/solucionando-error-h14-en-heroku</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Quería instalar <a href="http://rubyonrails.org/" title="Web Oficial">Ruby on Rails</a> en Heroku pa' hacer un par de pruebas en mi cerebro. Pero me encontré con un problema que deriva en otros problemas:</p>

<ul>
<li><strong>Heroku no tiene sqlite3</strong>, así que la base de datos no corre.</li>
</ul>


<p>La solución propuesta es utilizar la gema <code>pg</code>, de <a href="http://rubygems.org/gems/pg">PostgreSQL</a>. La explicación sobre cómo hacerlo la hallé en <a href="http://guides.railsgirls.com/heroku/" title="Instalar Ruby on Rails en Heroku">un tutorial de RailsGirls</a>.</p>

<p><strong>Pero</strong> llegué a tener <strong>error H14</strong>, después de <code>heroku run rake db:migrate</code>. Y eso es...</p>

<!--more-->


<p><a href="https://devcenter.heroku.com/articles/error-codes#h14-no-web-processes-running">Según el DevCenter de Heroku</a> el Error H14 es:</p>

<pre><code>This is most likely the result of scaling your web dynos down to 0 dynos. To fix it, scale your web dynos to 1 or more dynos.
</code></pre>

<p>Es decir, es porque no tiene suficiente «poder». Partamos con que Heroku entrega espacio y la capacidad para correr aplicaciones usando su sistema sin cobrarte. <strong>PERO</strong> si tu aplicación no es tan simple, hay que agregarle <em>dynos</em> a la ecuación y eso te cuesta plata. Lo gratuito es 1 <em>dyno</em> (los <em>dynos</em> son las «maquinitas» o <em>bots</em>, diría yo, que ejecutan tareas). Hay diferentes tipos, por lo que el de la base de datos no es el mismo que el que hace… otras cosas.</p>

<h2>La solución</h2>

<p>Lo que traté de hacer después de cachar lo que decía el log (<code>heroku logs</code>), fue, desde el panel de administración del navegador, editar la cantidad de <em>dynos</em>, pero el panel no funcionaba. Estuve a punto de borrar la aplicación nomás, pero probé el ejemplo:</p>

<pre><code>$ heroku ps:scale web=1
</code></pre>

<p>Aunque resulta que yo necesitaba apagar el <code>worker</code> para prender el <code>web</code>, por lo que fue:</p>

<pre><code>$ heroku ps:scale worker=0
$ heroku ps:scale web=1
</code></pre>

<p>Confirmamos con un <code>heroku open</code>, que abre la aplicación en la que estamos trabajando y <em>listoco</em>.</p>

<p>Por lo menos así solucioné mi problema.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
